%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copié depuis : http://tex.stackexchange.com/a/60234

% defining the new dimensions and parameters
\newlength{\hatchspread}
\newlength{\hatchthickness}
\newlength{\hatchshift}
\newcommand{\hatchcolor}{}
% declaring the keys in tikz
\tikzset{hatchspread/.code={\setlength{\hatchspread}{#1}},
hatchthickness/.code={\setlength{\hatchthickness}{#1}},
hatchshift/.code={\setlength{\hatchshift}{#1}},% must be >= 0
hatchcolor/.code={\renewcommand{\hatchcolor}{#1}}}
% setting the default values
\tikzset{hatchspread=3pt,
  hatchthickness=0.4pt,
  hatchshift=0pt,% must be >= 0
hatchcolor=black}
% declaring the pattern
\pgfdeclarepatternformonly[\hatchspread,\hatchthickness,\hatchshift,\hatchcolor]% variables
{custom north west lines}% name
{\pgfqpoint{\dimexpr-2\hatchthickness}{\dimexpr-2\hatchthickness}}% lower left corner
{\pgfqpoint{\dimexpr\hatchspread+2\hatchthickness}{\dimexpr\hatchspread+2\hatchthickness}}% upper right corner
{\pgfqpoint{\dimexpr\hatchspread}{\dimexpr\hatchspread}}% tile size
{% shape description
  \pgfsetlinewidth{\hatchthickness}
  \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{0pt}{\dimexpr\hatchspread+\hatchshift}}
  \pgfpathlineto{\pgfqpoint{\dimexpr\hatchspread+0.15pt+\hatchshift}{-0.15pt}}
  \ifdim \hatchshift > 0pt
  \pgfpathmoveto{\pgfqpoint{0pt}{\hatchshift}}
  \pgfpathlineto{\pgfqpoint{\dimexpr0.15pt+\hatchshift}{-0.15pt}}
  \fi
  \pgfsetstrokecolor{\hatchcolor}
%    \pgfsetdash{{1pt}{1pt}}{0pt}% dashing cannot work correctly in all situation this way
  \pgfusepath{stroke}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Amérique du nord, 1\up{er} juin 2016]\label{ex:pyramide}~

  On considère la pyramide régulière SABCD de sommet S constituée de la base carrée ABCD
  et de triangles équilatéraux représentée ci-dessous.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=.5,very thick]
      \draw (4.5,0) -- (12.8,0.8) -- (9.4,2.2) -- (0.9,1.4) -- (12.8,0.8) -- (9.4,2.2) -- cycle;%ABCDBCA
      \draw[->] (6.95,0) -- (6.95,8.8); %verticaleOS
      \draw (6.95,7.4) -- (0.9,1.4) -- (4.5,0) -- (6.95,7.4) -- (12.8,0.8) -- (9.4,2.2) -- (6.95,7.4); %SDASBCS
      \foreach \coord in {(4.5,0), (12.8,0.8), (9.4,2.2), (0.9,1.4), (6.95,7.4), (6.95,1.1), (6.95,4.4)} {
        \draw \coord node{$\bullet$};
      }
      \draw[->] (12.8,0.8) -- (14.7,0.6);
      \draw[->] (9.4,2.2) -- (10.2,2.6);
      \draw (6.95,7.4) node[above right]{S};
      \draw (4.5,0)    node[below right]{A};
      \draw (12.8,0.8) node[above right]{B};
      \draw (9.3,2.2)  node[above right]{C};
      \draw (0.9,1.4)  node[above left]{D};
      \draw (6.9,1.1)  node[above right]{O};
      \draw (6.95,4.4) node[right] {I};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Le point O est le centre de la base ABCD avec OB $= 1$.

  On rappelle que le segment [SO] est la hauteur de la pyramide et que toutes les arêtes ont la
  même longueur.

  \begin{enumerate}
    \item Justifier que le repère $\left(\text{O}~;~ \vecteur{\text{OB}},~\vecteur{\text{OC}},~\vecteur{\text{OS}}\right)$ est orthonormé.

      Dans la suite de l'exercice, on se place dans le repère $\left(\text{O}~;~ \vecteur{\text{OB}},~\vecteur{\text{OC}},~\vecteur{\text{OS}}\right)$.

    \item  On définit le point K par la relation $\vecteur{\text{SK}} = \dfrac{1}{3} \vecteur{\text{SD}}$ et on note I le milieu du segment [SO].
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer les coordonnées du point K.
        \item En déduire que les points B, I et K sont alignés.
        \item On note L le point d'intersection de l'arête [SA] avec le plan (BCI).

          Justifier que les droites (AD) et (KL) sont parallèles.
        \item Déterminer les coordonnées du point L.
      \end{enumerate}
    \item On considère le vecteur $\vecteur{n}\begin{pmatrix}1\\1\\2\end{pmatrix}$ dans le repère $\left(\text{O}~;~ \vecteur{\text{OB}},~\vecteur{\text{OC}},~\vecteur{\text{OS}}\right)$.
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que $\vecteur{n}$ est un vecteur normal au plan (BCI).
        \item Montrer que les vecteurs $\vecteur{n},\: \vecteur{\text{AS}}$ et $\vecteur{\text{DS}}$ sont coplanaires.
        \item Quelle est la position relative des plans (BCI) et (SAD) ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Amérique du nord, 1\up{er} juin 2016]\label{ex:urnes}~

  On dispose de deux urnes U et V contenant chacune deux boules. Au départ, l'urne U contient
  deux boules blanches et l'urne V contient deux boules noires.

  On effectue des tirages successifs dans ces urnes de la façon suivante : chaque tirage consiste
  à prendre au hasard, de manière simultanée, une boule dans chaque urne et à la mettre dans
  l'autre urne.

  Pour tout entier naturel $n$ non nul, on note $X_n$ la variable aléatoire égale au nombre de boules
  blanches que contient l'urne U à la fin du $n$-ième tirage.

  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Traduire par une phrase la probabilité $P_{(X_n=1)} \left(X_{n+1} = 1\right)$ puis déterminer les probabilités conditionnelles suivantes :
          \[P_{(X_n=0)} \left(X_{n+1} = 1\right) , P_{(X_n=1)} \left(X_{n+1} = 1\right)\:\: \text{et}\:\: P_{(X_n=2)} \left(X_{n+1} = 1\right).\]
        \item Exprimer $P\left(X_{n+1} = 1\right)$ en fonction de $P\left(X_n = 0\right),\: P\left(X_n = 1\right)$ et $P\left(X_n = 2\right)$.
      \end{enumerate}
    \item Pour tout entier naturel $n$ non nul, on note $R_n$
      la matrice ligne définie par :
      \[R_n = \begin{pmatrix}P\left(X_n = 0\right)& P\left(X_n = 1\right)& P\left(X_n = 2\right)\end{pmatrix}\]
      et on considère $M$ la matrice $\begin{pmatrix}0&1&0\\\dfrac{1}{4}&\dfrac{1}{2}&\dfrac{1}{4}\\0&1&0\end{pmatrix}$.

      On note $R_0$ la matrice ligne $\begin{pmatrix}0 &0 &1\end{pmatrix}$.

      On admettra par la suite que, pour tout entier naturel $n,\: R_{n+1} = R_n \times M$.

      Déterminer $R_1$ et justifier que, pour tout entier naturel $n,\: R_n = R_0 \times  M^n$.
    \item On admet que $M = P \times D \times P^{- 1}$ avec :
      \[P = \dfrac{1}{6} \begin{pmatrix}2&3&1\\- 1&0&1\\2&- 3&1\end{pmatrix}, \: \: D = \begin{pmatrix}- \dfrac{1}{2}&0&0\\0&0&0\\0&0&1\end{pmatrix}\:\:\text{et}\:\: P^{-1} = \begin{pmatrix}1&-2&1\\1&0&- 1\\1&4&1\end{pmatrix}.\]
      Établir que, pour tout entier naturel $n,\: M^n = P \times D^n \times P^{-1}$.

      On admettra que, pour tout entier naturel $n$, $D^n = \begin{pmatrix} \left(- \dfrac{1}{2} \right)^n&0&0\\0&0&0\\0&0&1\end{pmatrix}$.
    \item  
      \begin{enumerate}
        \item Calculer $D^n \times P^{-1}$ en fonction de $n$.
        \item Sachant que $R_0P = \begin{pmatrix}\dfrac{1}{3}&- \dfrac{1}{2}&\dfrac{1}{6} \end{pmatrix}$, déterminer les coefficients de $R_n$ en fonction de $n$.
      \end{enumerate}
    \item  Déterminer $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} P\left(X_n = 0\right),\: \displaystyle\lim_{n \to + \infty} P\left(X_n = 1\right)$ et $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} P\left(X_n = 2\right)$.

      Interpréter ces résultats.

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Antilles--Guyane, 20 juin 2016]~

  On considère les fonctions $f$ et $g$ définies pour tout réel $x$ par $f(x)=x\text{e}^{1−x^2}$ et $g(x)=\text{e}^{1-x}$.\\
  Sur le graphique ci-dessous, on a tracé dans un repère les courbes représentatives $\mathcal{C}_f$ et $\mathcal{C}_g$ respectivement des fonctions $f$ et $g$.
  \begin{center}

    \begin{tikzpicture}[scale=1.3, ultra thick]
      \draw[dotted, gray, step=.5] (-2.7, -1.6) grid (3.2, 3);
      \draw[-latex] (-2.7,0) -- (3.2,0);
      \draw[-latex] (0,-1.6) -- (0,3);
      \draw (0, 0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (0, 1) node[left]{1};
      \draw (1, 0) node[below]{1};
      \begin{scope}
        \clip (-2.7, -1.6) rectangle (3.2, 3);
        \draw[color=red,samples=100, domain=-2.7:3] plot (\x, {\x*exp(1-(\x*\x))});
        \draw[color=red] (-1, -1) node[below left]{$C_f$};
        \draw[color=green,samples=100, domain=-1:3] plot (\x, {exp(1-\x)});
        \draw[color=green] (.5, 1.65) node[above right]{$C_g$};
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Le but de cette partie est d'étudier la position relative de ces deux courbes.

  \begin{enumerate}
    \item Après observation du graphique, quelle conjecture peut-on émettre~?
  \item Justifier que, pour tout réel $x$ appartenant à $]-\infty~;~0]$, $f(x)<g(x)$.
\item Dans cette question, on se place dans l'intervalle $]0~;~+\infty[$.\\
    On pose, pour tout réel $x$ strictement positif, $\Phi(x)=\ln x-x^2+x$.
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que, pour tout réel $x$ strictement positif,
        \[
          f(x)\leqslant g(x)\text{ équivaut à }\Phi(x)\leqslant 0.
        \]
        On admet pour la suite que $f(x)=g(x)$ équivaut à $\Phi(x)=0$.
    \item On admet que la fonction $\Phi$ est dérivable sur $]0~;~+\infty[$. Dresser le tableau de variation de la fonction $\Phi$. (Les limites en $0$ et $+\infty$ ne sont pas attendues.)
      \item En déduire que, pour tout réel $x$ strictement positif, $\Phi(x)\leqslant 0$.
    \end{enumerate}
  \item \begin{enumerate}
      \item La conjecture émise à la question 1. de la partie B est-elle valide~?
      \item Montrer que $\mathcal{C}_f$ et $\mathcal{C}_g$ ont un unique point commun, noté $A$.
      \item Montrer qu'en ce point $A$, ces deux courbes ont la même tangente.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[D'après le sujet de bac Antilles--Guyane, 20 juin 2016]~

  $ABCDEFGH$ est un cube d'arête égale à~1.

  L'espace est muni du repère orthonormé $(D~;\vecteur{DC},\vecteur{DA},\vecteur{DH})$.

  Dans ce repère, on a:
  $D(0~;~0~;~0)$, $C(1~;~0~;~0)$, $A(0~;~1~;~0)$,
  $H(0~;~0~;~1)$ et $E(0~;~1~;~1)$.

  Soit $I$ le milieu de $[AB]$.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
      \coordinate (C) at (0,0);
      \coordinate (B) at (3,0);
      \coordinate (G) at (0,3);
      \coordinate (F) at (3,3);
      \coordinate (D) at (1.2,1);
      \draw (C) node[below left]{$C$};
      \draw (B) node[below] {$B$};
      \draw (G) node[left] {$G$};
      \draw (F) node[below left]{$F$};
      \draw (D) node[left] {$D$};
      \coordinate (A) at ($(B)+(D)-(C)$);
      \coordinate (H) at ($(G)+(D)-(C)$);
      \coordinate (E) at ($(F)+(D)-(C)$);
      \draw (A) node[right]{$A$};
      \draw (H) node[above]{$H$};
      \draw (E) node[above]{$E$};
      \coordinate (J) at ($.5*(C)+.5*(B)$);
      \coordinate (I) at ($.5*(A)+.5*(B)$);
      \coordinate (N) at ($.5*(A)+.5*(E)$);
      \coordinate (M) at ($.5*(E)+.5*(H)$);
      \coordinate (L) at ($.5*(H)+.5*(G)$);
      \coordinate (K) at ($.5*(G)+.5*(C)$);
      \draw (J) node[below]{$J$};
      \draw (I) node[below]{$I$};
      \draw (N) node[right]{$N$};
      \draw (M) node[above]{$M$};
      \draw (L) node[above left]{$L$};
      \draw (K) node[left]{$K$};
      \draw[pattern=custom north west lines, hatchspread=10pt, hatchcolor=gray] (L) -- (M) -- (N) -- (I) -- (J) -- (K) -- (L) -- cycle;

      \draw (C) -- (B) -- (A) -- (E) -- (H) -- (G) -- (C);
      \draw (G) -- (F) -- (E);
      \draw (F) -- (B);
      \draw[dashed] (C) -- (D) -- (A);
      \draw[dashed] (D) -- (H);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  Soit $\mathcal{P}$ le plan parallèle au plan $(BGE)$ et passant par le point $I$.

  On admet que la section du cube par le plan $\mathcal{P}$ représentée ci-dessus est un hexagone dont les sommets $I$, $J$, $K$, $L$, $M$, et $N$ appartiennent respectivement aux arêtes $[AB]$, $[BC]$, $[CG]$, $[GH]$, $[HE]$ et $[AE]$.

  \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item
          Montrer que le vecteur $\vecteur{DF}$ est normal au plan $(BGE)$.
        \item En déduire une équation cartésienne du plan $\mathcal{P}$.
      \end{enumerate}
    \item Montrer que le point $N$ est le milieu du segment $[AE]$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Déterminer une représentation paramétrique de la droite $(HB)$.
        \item En déduire que la droite $(HB)$ et le plan $\mathcal{P}$ son sécants en un point $T$ dont on précisera les coordonnées.
      \end{enumerate}
    \item Calculer, en unités de volume, le volume du tétraèdre $FBGE$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
